% Incluir el cronograma de actividades

\section{2024}
\subsection{Abril 2024 - Junio 2024}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Abril 2024:}
    \begin{itemize}
        \item Inicio del proyecto.
        \item Revisión de la literatura y estudios previos sobre detección de patrones de pesca.
        \item Definición de objetivos específicos y alcance del proyecto.
    \end{itemize}
    
    \item \textbf{Mayo 2024:}
    \begin{itemize}
        \item Identificación y selección de fuentes de datos AIS.
        \item Diseño del plan de adquisición de datos.
        \item Configuración del entorno de trabajo (instalación de software y herramientas necesarias).
    \end{itemize}
    
    \item \textbf{Junio 2024:}
    \begin{itemize}
        \item Inicio de la adquisición de datos AIS.
        \item Realización de un análisis exploratorio inicial de los datos obtenidos.
        \item Identificación de posibles problemas de calidad de los datos.
    \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Julio 2024 - Septiembre 2024}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Julio 2024:}
    \begin{itemize}
        \item Limpieza y preprocesamiento de datos.
        \item Desarrollo de métodos preliminares para la detección de patrones.
        \item Diseño del estudio piloto.
    \end{itemize}
    
    \item \textbf{Agosto 2024:}
    \begin{itemize}
        \item Ejecución del estudio piloto con un subconjunto de datos.
        \item Evaluación y ajuste de los métodos basados en los resultados del estudio piloto.
        \item Documentación de los hallazgos preliminares.
    \end{itemize}
    
    \item \textbf{Septiembre 2024:}
    \begin{itemize}
        \item Refinamiento de los métodos y técnicas de análisis.
        \item Planificación detallada del análisis completo del proyecto.
        \item Revisión y ajuste del cronograma según los resultados obtenidos.
    \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Octubre 2024 - Diciembre 2024}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Octubre 2024:}
    \begin{itemize}
        \item Inicio del análisis de patrones de pesca en datos a gran escala.
    \end{itemize}
    
    \item \textbf{Noviembre 2024:}
    \begin{itemize}
        \item Monitoreo y ajuste continuo de los métodos según los resultados obtenidos.
        \item Desarrollo de visualizaciones y reportes preliminares.
    \end{itemize}
    
    \item \textbf{Diciembre 2024:}
    \begin{itemize}
        \item Consolidación de resultados preliminares.
        \item Revisión y ajustes finales antes de la pausa de fin de año.
    \end{itemize}
\end{itemize}

\section{2025}
\subsection{Enero 2025 - Marzo 2025}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Enero 2025:}
    \begin{itemize}
        \item Reanudación del análisis de datos.
        \item Revisión de los objetivos y ajuste de la metodología si es necesario.
    \end{itemize}
    
    \item \textbf{Febrero 2025:}
    \begin{itemize}
        \item Integración de nuevos datos (si corresponde).
        \item Continuación del análisis de patrones de pesca.
    \end{itemize}
    
    \item \textbf{Marzo 2025:}
    \begin{itemize}
        \item Evaluación de los resultados obtenidos hasta la fecha.
        \item Preparación de un informe intermedio.
    \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Abril 2025 - Junio 2025}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Abril 2025:}
    \begin{itemize}
        \item Inicio de la fase de validación de los resultados.
        \item Comparación de los resultados con estudios previos y datos reales.
    \end{itemize}
    
    \item \textbf{Mayo 2025:}
    \begin{itemize}
        \item Ajustes finales en los métodos y técnicas de análisis.
        \item Preparación del informe final y de las visualizaciones de resultados.
    \end{itemize}
    
    \item \textbf{Junio 2025:}
    \begin{itemize}
        \item Revisión y finalización del informe del proyecto.
        \item Presentación de los resultados a las partes interesadas.
        \item Conclusión del proyecto y recomendaciones para futuros estudios.
    \end{itemize}
\end{itemize}
